%\begin{minted}[frame=lines]{bash}
%> mongod --replSet "$<$nombre\_replicaset$>$"
%\end{minted}

\capitulo{Manuales de instalación}

\seccion{Web Service y MongoDB}

Sistema operativo:

\begin{enumerate}
    \item Sistema Operativo: Linux Mint.
\end{enumerate}

Requisitos previos:

\begin{enumerate}
    \item Poseer conexión a Internet en las máquinas en las que se hará la
    instalación.
    \item Poseer una instalación limpia de Linux Mint 17 XFCE 64 bit en las
    máquinas en las que se hará la instalación.
    \item Poseer al menos 2 máquinas, una para el servidor de la aplicación
    hecha en J2EE 7 y en Django 1.7, y otra para la base de datos MongoDb  2.6.4
    64 bit.
    \item Se debe poseer un pendrive, proporcionado por los desarrolladores de
    la aplicación, que posee las aplicaciones y otros archivos necesarios para
    la correcta ejecución del sistema.
    \item Los archivos mencionados anteriormente deben ser copiados en la ruta
    <</sismobserver/>> del gestor de archivos del sistema operativo, en caso de
    no existir la carpeta, debe ser creada.
\end{enumerate}

Software externo al sistema operativo, que se debe instalar y ejecutar.

\begin{enumerate}
    \item Django 1.7
    \item MongoDB 2.6.4 64 bit
    \item GlassFish 4.1
    \item Apache Httpd 2.4.1
    \item EclipseLink NoSql 2.5.2 OSGi Bundle
    \item mod WSGI 3.5 para Apache Httpd 2.4.1
    \item APR 1.5.1 
    \item APR-util 1.5.4
    \item LibPCRE 8.36
    \item JDK 8
    \item JDK 7
\end{enumerate}

%Falta agregar las fotos.
Cómo abrir una terminal y acceder a permisos de \textit{root} en Linux Mint 17
64 bits.

\begin{enumerate}
    \item Apretar el símbolo de Linux Mint en la esquina inferior izquierda.
    \figura{Abrir terminal y acceder a permisos root 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/terminal/terminal1.png}}
    \item Hacer click en <<Terminal de XFCE>>.
    \figura{Abrir terminal y acceder a permisos root 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/terminal/terminal2.png}}
    \item Así deberá aparecer la terminal al hacer click.
    \figura{Abrir terminal y acceder a permisos root 3.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/terminal/terminal3.png}}
    \item Escribir <<sudo su>> y apretar enter, se pedirá una contraseña. Ésta
    debe ser ingresada y posteriormente se debe presionar la tecla enter.
    \figura{Abrir terminal y acceder a permisos root 4.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/terminal/terminal4.png}}
    \item La consola debe verse así.
    \figura{Abrir terminal y acceder a permisos root 5.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/terminal/terminal5.png}}
\end{enumerate}

\subseccion{Servidor 1: Instalación de MongoDB}

\begin{enumerate}
	\item Descargar MongoDB 2.6.4 64 bits desde el siguiente enlace:
	\textit{http://downloads.mongodb.org/linux/mongodb-linux-x86\_64-2.6.4.tgz}
	\item Dirigirse a la carpeta Descargas, donde se encontrará el archivo
	descargado
	\figura{MongoDB 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb1.png}}
	\item Abrir una terminal en modo root
	\figura{MongoDB 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb2.png}}
	\item Cambiar el directorio a Descargas
	\figura{MongoDB 3.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb3.png}}
	\item Descomprimir el archivo descargado con el comando <comando>
	\figura{MongoDB 4.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb4.png}}
	\item Ingresar a la carpeta recién creada, donde se encuentran los
	siguientes archivos
	\figura{MongoDB 5.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb5.png}}
	\item Al ingresar a la carpeta \textit{bin} se encuentran los siguientes
	archivos, que deben ser copiados
	\figura{MongoDB 6.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb6.png}}
	\item Ir a la barra superior de navegación y cambiar el texto marcado
	en verde por /
	\figura{MongoDB 7.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb7.png}}
	\figura{MongoDB 8.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb8.png}}
	\item Entrar a la carpeta \textit{bin}
	\figura{MongoDB 9.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb9.png}}
	\item Abrir la carpeta bin como root, como se indica en la imagen
	\figura{MongoDB 10.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb10.png}}
	\item Se debe ingresar la contraseña, y luego aparece la siguiente ventana
	\figura{MongoDB 11.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb11.png}}
	\item Pegar los archivos copiados anteriormente en esta carpeta
	\figura{MongoDB 12.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/mongodb12.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{Ejecutar MongoDB con la base de datos entregada}

\begin{enumerate}
	\item Abrir una terminal en modo root
	\item Escribir el siguiente comando y presionar enter
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> mongod --dbpath /sismobserver/dbs
\end{minted}
    \figura{MongoDB Run 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/mongodb/run1.png}}
\end{enumerate}

\subseccion{Servidor 2}

En este servidor se instalará JDK 7 y 8, y otras librerías y ejecutables
necesarios.

\begin{enumerate}
	\item Abrir una terminal en modo root
	\item Escribir el siguiente comando y presionar enter. Para aceptar el
	repositorio nuevo se debe presionar enter
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> add-apt-repository ppa:webupd8team/java
\end{minted}
    \figura{JDK 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential1.png}}
	\item Escribir el comando
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> apt-get update
\end{minted}
	y presionar enter
	\figura{JDK 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential2.png}}
	\item Escribir el comando, luego presionar enter. Luego presionar enter
	nuevamente y seleccionar la opción <<si>>
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> apt-get install oracle-java7-installer
\end{minted}
    \figura{JDK 3.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential3.png}}
    \figura{JDK 4.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential4.png}}
    \figura{JDK 5.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential5.png}}
	\item Escribir el comando y presionar enter
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> apt-get install oracle-java8-installer
\end{minted}
    \figura{JDK 6.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential6.png}}
	\item Escribir
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> apt-get install curl
\end{minted}
	y presionar enter, posteriormente presionar la tecla <<s>> y enter
	\figura{JDK 7.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential7.png}}
	\item Escribir esto en la terminal
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> curl --silent --show-error --retry 5
https://bootstrap.pypa.io/get-pip.py | sudo python2.7
\end{minted}
	y presionar enter. Para asegurarse que la instalación fue exitosa se puede
	escribir <<pip>> en la terminal
	\figura{JDK 8.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential8.png}}
	\item Escribir en la terminal
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> apt-get install build-essential
\end{minted}
	luego presionar enter y posteriormente la tecla <<s>> y enter
	\figura{JDK 9.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential9.png}}
	\item Escribir
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> apt-get install libpcre3-dev
\end{minted}
	y presionar enter, luego la tecla <<s>> y enter
	\figura{JDK 10.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential10.png}}
	\item Escribir el comando
\begin{minted}[frame=lines]{bash}
> apt-get install python-dev
\end{minted}
	luego presionar enter, posteriormente la tecla <<s>> y luego enter
	\figura{JDK 11.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/jdkbuildessentials/essential11.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{Instalación de GlassFish 4.1}

\begin{enumerate}
	\item Descargar la versión 4.1 del siguiente enlace:
	http://dlc.sun.com.edgesuite.net/glassfish/4.1/release/glassfish-4.1.zip
	\item Abrir una terminal como root
	\item Escribir <<cd Descargas>> y presionar enter
	\figura{GlassFish 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf1.png}}
	\item Escribir <<unzip glassfish-4.1.zip>> y presionar enter
	\figura{GlassFish 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf2.png}}
	\item Cerrar la terminal
	\figura{GlassFish 3.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf3.png}}
	\item Abrir la carpeta Descargas
	\figura{GlassFish 4.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf4.png}}
	\item Copiar la carpeta <<glassfish4>>
	\item Ir a la ruta <</usr/local>> en la barra de navegación del gestor de
	archivos
	\figura{GlassFish 5.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf5.png}}
	\item Abrir la carpeta como root, como se indica en la imagen
	\figura{GlassFish 6.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf6.png}}
	\figura{GlassFish 7.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf7.png}}
	\figura{GlassFish 8.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf8.png}}
	\item Pegar la carpeta <<glassfish4>> anteriormente copiada
	\figura{GlassFish 9.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/glassfish/gf9.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{Instalación de Eclipse No Sql OSGi Bundle 2.5.2}

\begin{enumerate}
	\item Descargar la versión 2.5.2 del siguiente enlace:
	http://www.eclipse.org/downloads/download.php?file=/rt/\\eclipselink/
	releases/2.5.2/eclipselink-plugins-2.5.2.v20140319-9ad6abd.zip
	\item Abrir una terminal como root
	\item Escribir <<cd Descargas>> y presionar enter
	\item Escribir <<unzip eclipselink-plugins-2.5.2.v20140319-9ad6abd.zip -d 
	eclipse>> y presionar enter
	\figura{EclipseLink 4.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/EclipseLink/el4.png}}
	\item Cerrar la terminal
	\item Abrir la carpeta <<Descargas>> en el gestor de archivos
	\item Abrir la carpeta <<eclipse>>
	\figura{EclipseLink 5.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/EclipseLink/el5.png}}
	\item Copiar los archivos terminados en .jar
	\figura{EclipseLink 6.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/EclipseLink/el6.png}}
	\item Ir a la ruta <</usr/local/glassfish4/glassfish/modules/>> en la barra
	de navegación del gestor de archivos
	\figura{EclipseLink 7.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/EclipseLink/el7.png}}
	\item Abrir la carpeta como root
	\figura{EclipseLink 8.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/EclipseLink/el8.png}}
	\figura{EclipseLink 9.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/EclipseLink/el9.png}}
	\item Pegar los archivos con extensión .jar anteriormente copiados
	\figura{EclipseLink 10.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/EclipseLink/el10.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{Ejecutando la aplicación WebServiceTweets en GlassFish 4.1}

\begin{enumerate}
	\item Abrir una terminal en modo root
	\item Escribir <<cd /usr/local/glassfish4/bin>> y presionar enter
	\figura{Web Service 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/webservice/ws1.png}}
	\item Escribir <<./asadmin start-domain>> y presionar enter
	\figura{Web Service 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/webservice/ws2.png}}
	\item Escribir <<./asadmin deploy /sismobserver/WebServiceTweets.war>> y
	presionar enter
	\figura{Web Service 3.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/webservice/ws3.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{Instalación de Django 1.7}

\begin{enumerate}
	\item Abrir una terminal en modo root
	\item Escribir <<pip install -I Django==1.7>> (-I es una letra i mayúscula,
	no confundir con una letra "ele") y presionar enter
	\figura{Django 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/djangoinstall/dji1.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{Instalación de Apache httpd 2.4.1, con APR 1.5.1 y APR 1.5.4 Utils}

\begin{enumerate}
	\item Descargar la versión de Apache httpd 2.4.1 del enlace
	http://apache.osuosl.org//httpd/httpd-2.4.10.tar.bz2. Descargar APR del
	enlace http://apache.cs.utah.edu//apr/apr-1.5.1.tar.gz y APR Utils del
	enlace http://apache.cs.utah.edu//apr/apr-util-1.5.4.tar.gz
	\item Abrir una terminal como root
	\item Escribir <<cd Descargas>> y presionar enter
	\figura{Apache 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai1.png}}
	\item Escribir <<tar -x -f httpd-2.4.10.tar.bz2>> y presionar enter
	\figura{Apache 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai2.png}}
	\item Escribir <<tar -x -f apr-1.5.1.tar.gz>> y presionar enter
	\figura{Apache 3.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai3.png}}
	\item Escribir <<tar -x -f apr-util-1.5.4.tar.gz>> y presionar enter
	\figura{Apache 4.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai4.png}}
	\item Así debería quedar la carpeta de Descargas, si el manual se ha seguido
	paso a paso.
	\figura{Apache 5.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai5.png}}
	\item Abrir la carpeta de Descargas en el gestor de archivadores
	\figura{Apache 6.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai6.png}}
	\item Copiar las carpetas apr-1.5.1 y apr-util-1.5.4
	\figura{Apache 7.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai7.png}}
	\item Abrir la carpeta httpd-2.4.10
	\figura{Apache 8.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai8.png}}
	\item Abrir la carpeta srclib
	\item Abrir la carpeta como root
	\item Pegar las carpetas apr-1.5.1 y apr-util-1.5.4 anteriormente copiadas
	\figura{Apache 9a.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai9.png}}
	\item Renombrar apr-1.5.1  a <<apr>> y apr-util-1.5.4 a <<apr-util>>
	\figura{Apache 9b.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai9_2.png}}
	\item Abrir una terminal como root
	\item Escribir <<cd Descargas/httpd-24.10>> y presionar enter
	\figura{Apache 10.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai10.png}}
	\item Escribir <<./configure --with-included-apr --prefix=/usr/local/
	apache2>> y presionar enter. Este proceso demora tiempo en terminar
	\figura{Apache 11.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai11.png}}
	\figura{Apache 12.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai12.png}}
	\item Escribir <<make>> y presionar enter. Este proceso demora tiempo en
	terminar
	\figura{Apache 13.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai13.png}}
	\figura{Apache 14.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai14.png}}
	\item Escribir <<make install>> y presionar enter. Este proceso toma tiempo
	en terminar
	\figura{Apache 15.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai15.png}}
	\figura{Apache 16.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apacheinstall/ai16.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{Instalación de WSGI Module}

\begin{enumerate}
	\item Descargar la versión 4.3.2 del enlace https://github.com/
	GrahamDumpleton/mod\_wsgi/archive/4.3.2.tar.gz
	\item Abrir terminal en modo root
	\item Escribir <<cd Descargas>> y presionar enter
	\item Escribir <<tar -x -f mod\_wsgi-4.3.2.tar.gz>> y presionar enter
	\figura{WSGI Module 1a.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/wsgimodinstall/wmi1.png}}
	\item Escribir <<cd mod\_wsgi-4.3.2>> y presionar enter
	\figura{WSGI Module 1b.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/wsgimodinstall/wmi1_2.png}}
	\item Escribir <<./configure --with-apxs=/usr/local/apache2/bin/apxs>> y 
	presionar enter
	\figura{WSGI Module 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/wsgimodinstall/wmi2.png}}
	\item Escribir <<make>> y presionar enter
	\figura{WSGI Module 3.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/wsgimodinstall/wmi3.png}}
	\item Escribir <<make install>> y presionar enter
	\figura{WSGI Module 4.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/wsgimodinstall/wmi4.png}}
	\figura{WSGI Module 5.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/wsgimodinstall/wmi5.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{Ejecutando Apache httpd 2.4.1 y la aplicación hecha en Django 1.7 con mod\_wsgi 4.3.2}

\begin{enumerate}
	\item Abrir terminal como root
	\item Escribir <<cd /usr/local/apache2/bin>> y presionar enter
	\figura{Ejecutando Apache 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apachedjangorun/aj1.png}}
	\item Escribir <<./apachectl -f /sismobserver/httpd.conf>> y presionar enter
	\figura{Ejecutando Apache 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/manualws/apachedjangorun/aj2.png}}
\end{enumerate}

\subsubseccion{F.A.Q.}

\begin{enumerate}
	\item Pregunta: ¿Este manual debe ser seguido en algún orden en específico?
	\begin{itemize}
		\item Respuesta: Si bien hay ciertas partes que son intercambiables y 
		que no dependen unas de otras, se recomienda seguirlo en el orden en el 
		que está escrito, ya que fue escrito mientras se instalaba la 
		aplicación en un servidor, por tanto, se asegura que la aplicación 
		quede en producción si se sigue este manual en el orden en el que fue 
		escrito. Si usted sabe lo que hace, puede seguir el orden que le 
		parezca más cómodo
	\end{itemize}
	
	\item P: ¿Qué hacer si ya instalé apache httpd con el comando "apt-get 
	install"?
	\begin{itemize}
		\item R: Se recomienda desinstalarlo y volver a instalarlo de la forma 
		aquí mencionada.
	\end{itemize}
	
	\item P: ¿Por qué ciertos binarios no se agregan simplemente al “PATH” de 
	la terminal?
	\begin{itemize}
		\item R: Simplemente porque no se considera necesario para poner en 
		producción la aplicación, en caso de que usted lo desee hacer es libre 
		de hacerlo, el sistema debería mantener su funcionalidad, a menos que 
		agregue al PATH versiones anteriores o superiores de los binarios de 
		los cuales se habla en este manual.
	\end{itemize}
	
	\item P: ¿Qué puedo hacer si no poseo conexión a internet en las máquinas 
	donde instalaré la aplicación?
	\begin{itemize}
		\item R: Usted debe poseer acceso a internet debido a que muchos 
		paquetes se instalan directamente desde la terminal, sin descargar 
		manualmente los componentes, en caso de no poseer internet, la 
		instalación se complejiza por el hecho de tener que instalar a mano los 
		JDK, el compilador gcc de C, la librería libprec, entre otros. Si bien 
		se puede llevar a cabo una instalación sin internet, no se recomienda 
		intentarlo.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

En caso de problemas en la instalación puede referirse a nuestro encargado
de soporte técnico Cristian Jeldes J. a su mail
\textbf{cristian.jeldes@usach.cl}
